 % Этот шаблон документа разработан в 2014 году
% Данилом Фёдоровых (danil@fedorovykh.ru) 
% для использования в курсе 
% <<Документы и презентации в LaTeX>>, записанном НИУ ВШЭ
% для Coursera.org: http://coursera.org/course/latex .
% Исходная версия шаблона --- 
% https://www.writelatex.com/coursera/latex/1.2

\documentclass[a4paper,12pt]{article} % добавить leqno в [] для нумерации слева

%%% Работа с русским языком
\usepackage{cmap}					% поиск в PDF
\usepackage{mathtext} 				% русские буквы в формулах
\usepackage[T2A]{fontenc}			% кодировка
\usepackage[utf8]{inputenc}			% кодировка исходного текста
\usepackage[english,russian]{babel}	% локализация и переносы
\usepackage{graphicx} 
\usepackage{subfigure}
\graphicspath{{pictures/}}
\DeclareGraphicsExtensions{.pdf,.png,.jpg}
%%% Дополнительная работа с математикой
\usepackage{amsmath,amsfonts,amssymb,amsthm,mathtools} % AMS
\usepackage{icomma} % "Умная" запятая: $0,2$ --- число, $0, 2$ --- перечисление
\usepackage[left=2cm,right=1cm,
top=1cm,bottom=2cm,bindingoffset=0cm]{geometry}
%% Номера формул
\mathtoolsset{showonlyrefs=true} % Показывать номера только у тех формул, на которые есть \eqref{} в тексте.

%% Шрифты
\usepackage{euscript}	 % Шрифт Евклид
\usepackage{mathrsfs} % Красивый матшрифт

%% Свои команды
\DeclareMathOperator{\sgn}{\mathop{sgn}}

%% Перенос знаков в формулах (по Львовскому) 
\newcommand*{\hm}[1]{#1\nobreak\discretionary{}
{\hbox{$\mathsurround=0pt #1$}}{}}

%%% Заголовок
\author{\LaTeX{} в Вышке}
\title{1.2 Математика в \LaTeX}
\date{\today}

\begin{document} % конец преамбулы, начало документа
	
\section{Вопрос 3. Основные стадии жизненного цикла РДТТ}

\begin{enumerate}
	\item Техническое задание
	\item Техническое предложение
	\item Эскизный проект
	\item Технический проект
	\item Технический проект
	\item Опытное производство
	\item Опытно-конструкторская отработка
	\item Серийное производство
		\begin{enumerate}
			\item Эксплуотация
			\item Утилизация
		\end{enumerate}
\end{enumerate}



\pagebreak

\section{Вопрос 7. Зависимость скорости горения ТТ от режимов и внешних параметров}


\textbf{Постулаты}
\begin{enumerate}
	\item Топливо горит слоями
	\item Во всех точках ТТ состав $=Const \rightarrow U=Const$
\end{enumerate}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{zakongoreniya}
	\caption{Законы горения.1---прогрессивное; 2--- постоянное; 3---регрессивное}
	\label{fig:zakongoreniya}
\end{figure}

Скорость является функцией, зависящей от мноогих переменных:
\[U=f \left( p,T_н,\lambda,n,\gamma \right)   \]
\[U=U_1\cdot f \left( p\right)  \cdot  f \left( T_н\right)  \cdot f \left( \lambda \right)   \cdot f \left( n\right)     \]

,где $p$---давление, $T_н$---начальная температура, $\lambda$--- приведенная скорость, $n$---перегрузка, $\gamma$---виды излучения.
$U_1$--- единичная скорость горения($p=0.1,T=293К$)

\begin{enumerate}
	\item $f \left( p\right) $
	
	$U=U_1 \cdot p^\nu$---степенной закон горения $\left(0<\nu<1\right)$; Если $p=1 \rightarrow U=U_1$
	Если $\nu=1$, то закон горения записывается в виде: $U=a+b\cdot p$.
	
	\item $f \left( T_н\right)$
	
	$f \left( T_н\right)=e^{D\cdot \left(T-T_н \right)}  = \dfrac{1}{1-D\cdot \left(T-T_н \right)} = \dfrac{B}{B-\left(T-T_н \right)}      $
	
	$D$--- температурный коэффициент чувствительности скорости горения; $T$--- текущая температура; $D= \left[\dfrac{1}{К}\right]$;$B=\dfrac{1}{D} \left[К\right] $
	
	Для БТТ: $ D = 0.004 \dfrac{1}{К} $--- более чувствительные к $T_н$
	
	Для CТТ: $ D = 0.001 \dfrac{1}{К} $
	
	Перспективы--- $D\rightarrow0$.
	
	
	
	\item $f \left( \lambda \right)$
	
	Если $\lambda < \lambda_{кр}$, то  $\left( \lambda \right)=1$ 
	
	Если $\lambda > \lambda_{кр}$, то  $\left( \lambda \right)=k_\lambda\cdot \left( \lambda - \lambda_{кр} \right)$ 
	
	\item $f \left( n \right)$
	
		Если $n < n_{кр}$, то  $\left( n \right)=1$ 
	
	Если $n > n_{кр}$, то  $\left( n \right)=k_n\cdot \left( n - n_{кр} \right)$ 
	
	Этот фактор учитывается только при перпендикулярном воздействии на ТТ.
	
	СТТ больше подвержено перегрузкам.
	
\end{enumerate}


\[U=U_1 p^\nu e^{D \left(T-T_н\right)}\]
\[U=U_1 \left(\dfrac{p}{98060.5}\right)^\nu   \]
\[U=U'4_1\cdot  p^\nu \]
\[U'_1=\dfrac{U_1}{98066.5^\nu}\]

\begin{table}[h]
	\caption{Диапазоны горения}
	\label{diapozoni}
	\centering
	\begin{tabular}{|c|c|c|}
		\hline
		  РДТТ    & $U,\dfrac{мм}{с}$ &   n   \\ \hline
		Стартовые &      15-250       & 15-40  \\ \hline
		ГГ &      0.3-20       & ---  \\ \hline
		Маршевые &      20       & 2-3  \\ \hline
		Системы управления &      1.3-15       & ---  \\ \hline
	\end{tabular}
\end{table}


При горении топлива при высоком давлении:
\begin{itemize}
	\item Не работает степенной закон горения
	\item Уравнение состояния с поправкой на давление: $ p=\dfrac{RT}{v-\alpha} $
\end{itemize}

,где $v-\alpha$ --- поправка на уменьшение удельного объёма. $\alpha$ образуется при сжигании 1кг топлива и приводящих к н.у.

\begin{itemize}
	\item $\alpha = 0.98 \left[\dfrac{см^3}{г}\right]$ для Керосина
	\item $\alpha = 0.99 \left[\dfrac{см^3}{г}\right]$ для Пороха
	\item $\alpha = 1.24 \left[\dfrac{см^3}{г}\right]$ для БТТ
\end{itemize}
\pagebreak

\section{Вопрос 11. Течение газа в камере в одномерной постановке}


Задача:

Описать закон изменения скорости идавления вдоль оси канала, получить зависимости 
\[\lambda = f(x), p_к=g(x)\]

Допущения:

\begin{enumerate}
	\item Параметры потока зависят от времени: $f(t)$;
	\item Пренебрегаем центробежными силами, изменением давления по радиусу канала;
	\item Температура ПС между $x_i - x_{i+1} = Const$
	\item ПС подчиняются уравнению неразрывности;
	\item Внутренняя энергия пропорциональна температуре: $U=\int_0^T C_vdT$;
	\item Пренебрегаем количеством движения отходящим от поверхности заряда.
\end{enumerate}

С учетом допущений за $\Delta t$ в объёме $\Delta xF$ изменятся:

\begin{enumerate}
	\item $ \Delta M = \dfrac{\partial}{\partial t} \left(\rho F\Delta x\right)\Delta t $
	\item $ \Delta \left( \dot{m}v \right) = \dfrac{\partial}{\partial t} \left(\rho vF\Delta x\right)\Delta t $
	\item $ \Delta E = \dfrac{\partial}{\partial t} \left[\rho F \left(\dfrac{v^2}{2} + U\right) \Delta x \right] \Delta t $
\end{enumerate}

Входит за $\Delta t$:

\begin{enumerate}
	\item $ m_i = \rho vF\Delta t$
	\item $ \left( \dot{m} v \right)_i = \rho v^2 F \Delta t $
	\item $  E_i = \rho vF \left(\dfrac{v^2}{2}+U\right)\Delta t = M\left(\dfrac{v^2}{2}+U\right)   $
\end{enumerate}


Выходит за $\Delta t$:

\begin{enumerate}
	\item $ m_{i+1} = \rho vF\Delta t + \dfrac{\partial}{\partial x} \left(\rho F\Delta x\right)\Delta t $
	\item $ \left( \dot{m} v \right)_{i+1} = \rho v^2 F \Delta t + \dfrac{\partial}{\partial x} \left(\rho vF\Delta x\right)\Delta t $
	\item $  E_{i+1} = \rho vF \left(\dfrac{v^2}{2}+U\right)\Delta t +  \dfrac{\partial}{\partial x} \left[\rho F \left(\dfrac{v^2}{2} + U\right) \Delta x \right] \Delta t $
\end{enumerate}

Итоговые уравнения баланса:

\begin{enumerate}
	\item $ \Delta m = \rho uП \Delta x \Delta t - \dfrac{\partial}{\partial x} \left(\rho F\Delta x\right)\Delta t $
	\item $ \Delta \left( \dot{m} v \right) = - \dfrac{\partial}{\partial x}  \rho v^2 F \Delta x \Delta t + \dfrac{\partial F}{\partial x} \Delta x \Delta t - \dfrac{\partial}{\partial x} (pF) \Delta x \Delta t  $
	\item $  \Delta E = \rho_т uП H_т \Delta x \Delta t - \dfrac{\partial}{\partial x} \left[ \rho vF \left( \dfrac{v^2}{2} + H \right) \right]\Delta x \Delta t  $
\end{enumerate}


Приравняем исходные уравнения к итоговым:

\begin{enumerate}
	\item $ \dfrac{\partial}{\partial t}\rho F = \rho_т uП- \dfrac{\partial}{\partial x} \rho vF $
	\item $ \dfrac{\partial}{\partial t}\rho vF = pП- \dfrac{\partial}{\partial x}\left( \rho v^2F +pF \right) $
	\item $ \dfrac{\partial}{\partial t} \left[ \rho F \left( \dfrac{v^2}{2}+U \right) \right]= \rho_т uПH_т - \dfrac{\partial}{\partial x} \left[ \rho v F \left( \dfrac{v^2}{2} +H \right) \right]  $
\end{enumerate}

\begin{center}
	Переход от нестационарной постановки к одномерной
\end{center}

\begin{enumerate}
	\item $t_р$ --- время релаксации газового объёма. $t_р = \dfrac{L}{v}$
	\item $ t_a $--- время распространения малых возмащений. $t_а = \dfrac{L}{a}$
\end{enumerate}
т.к. $v<<a$, то $\dfrac{\partial}{\partial t} \rightarrow 0$

Уравнения принимают вид:
\begin{enumerate}
	\item $ \dfrac{d}{dx}\left(\rho vF\right) = u\rho_т \dfrac{dF_г}{dx} $
	\item $ \dfrac{d}{dx} \left[\left(p+\rho v^2\right) F\right] = p \dfrac{dF_г}{dx} $
	\item $ \dfrac{d}{dx}\left[\rho vF \left( H+\dfrac{v^2}{2} \right)\right] = u\rho_т \dfrac{dF_г}{dx}H_т $
\end{enumerate}








\pagebreak
\section{Вопрос 15. Геометрия и стадии выгорания заряда типа звезда}
\textbf{Особенности}
\begin{itemize}
	\item Свод заряда рьерегает от прогара ТЗП
	\item Подбирая параметры звезды, можно получить любой закон горения
	\item Возможно реалиховать большое ???
	
\end{itemize}
\textbf{Особенность}
\begin{itemize}
	\item Характер течения во внутреннем канале определяет течение ПС в сопловой блок $\Rightarrow$ Различное влияние на размер критическое сечение
	\item Горит в 4 стадии. Остатки догораю дегрессивно.(Если нужно регулировать $I_{пд}$, то добавляют инертный наполнитель  в области, где осталось бы топливо)
	\end{itemize}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.7\linewidth]{zvezda.png}
	\caption{Стадии горения Звузды}
	\label{fig:zvezda}
\end{figure}

\textbf{1 Стадия:}

\textit{Горение до исчезновения дуги зуба $В_1, А_1$ радиусом r}

Толщина сгоревшего свода: $e_1 = u\cdot \tau_1, \tau_1 = \frac{r}{u}$
\[П(I):+2 \pi r  \]
\[L(I):-\Delta L = 2 \pi r \longrightarrow нейтральный закон горения  \]

\textbf{2 Стадия:}

\textit{до исчезновения участка зуба $[[C_2, B_2] \rightarrow т. C_3]$ }
\[e_2 = r_2-r_1-r - сгоревший свод\]
\[\tau_2 = \dfrac{r_2-r_1-r}{u}\]
\textit{Увеличение $\beta \rightarrow \downarrow высола луча \rightarrow \downarrow М_т$}

\textbf{3 Стадия:}

\textit{до исчезновения полной расчетной толщины свода }
\[e_3 = e_п - e_1 - e_1 = e_п - r - r_L + r_1 + r \]
\[e_п - полная тольщина сгоревшего свода\]
\[П_{(III)} = E_3D_3(e) + D_3C_3(e) =\left( R-e_3\right) \left( \frac{360}{2\pi}-\alpha\right)  +r_2\left( \alpha + \gamma\right); e_п = |E_1E_4| \]
\[U_3 = \frac{F_г(\tau)}{П_3(\tau)}\]

\textbf{4 Стадия:}

\textit{Догорание остатков(неустойчивое горение, т.к. $p_k$ падает)}

\begin{figure}[h!]
	\centering
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{4stadia}
	\caption{Циклограмма 4 стадии}
	\label{fig:4stadia}
\end{figure}







\pagebreak

\section{Вопрос 19. Геометрические закономерности распространения фронта горения по анизотропному топливу}

Смесевые топлива имеют неоднородную структуру, поэтому механизм горения этих топлив имеет особенности:

\begin{itemize}
	\item В конденсированной фазе: разложение окислителя и горючего с образованием газообразных продуктов;
	\item В газовой фазе: 1.--- Перемешивание продуктов разложения окислителя и горючего; 2.--- Высокотемпературная химическая реакция между ними --- горение.
\end{itemize}

Поверхность горения конденсированной фазы не является плоской вследствие различной скорости разложения горючего и окислителя при температуре на поверхности $T_s$, скорость $ u_{разл} = Ке^{-E/2RT}s $, $K и E$ кинетические параметры. У горючего и окислителя значения их различны. Поэтому одинаковые скорости разложения достигаются при различных температурах поверхности заряда.



\pagebreak
\section{Вопрос 23. Конструктивные схемы сопел РДТТ}

\begin{enumerate}
	\item Коническое сопло
	
	$\gamma = 30..60^о; r_b = (0.5..2)r_{кр}; r_{скр} = (0.5..3)r_{кр} $

	
	\item Кольцевое сопло
	
	 + более высокие характеристики по тяге
	 
	 + меньшие габариты при равных параметрах (входных и $ p_a $)
	 
	 + Регулируемое сопло обеспечивает изменение тяги без специальных устройств, а так же управление тягой по тангажу и рысканию
	 
	 - Масса
	 
	 - Тепловые потоки$ \Rightarrow \downarrow $ время работы
	 
	
	\begin{figure}[h!]
	\centering
	\subfigure[Коническое сопло]{\label{konic}}'nj
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{konich}
	\subfigure[Кольцевое сопло]{\label{kolco}}
	\includegraphics[width=0.4\linewidth]{kolc}
	\caption{Основные виды сопел}
	\label{fig:konich}
\end{figure}	
	
	\item С твердым охладителем (на анизатропных свойствах пирографита)
	
	Кольца пирографита(1) выполняют роль тепловой ёмкости, а так же имеют возможность расширяться, что бы не создавать напряжений.3 --- ТЗП, 2--- гильзы из пирографита, защищающие от прогара несущую стенку.
\pagebreak
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{tverdiy}
		\caption{}
		\label{fig:tverdiy}
	\end{figure}
	
	\item С охлаждаемым вкладышем (с металическим охладителем)
	
	В качестве охладителя --- $ [(N_2Н_2)(ВР_2)]$(моноборан-гидразин)
	 
	\begin{figure}[h]
		\centering
		\includegraphics[width=0.7\linewidth]{sotoviy}
		\caption{С охлаждаемым вкладышем (с металическим охладителем)}
		\label{fig:sotoviy}
	\end{figure}
	
\end{enumerate} 




\section{Вопрос 27. Основные характерные зоны теплообмена РДТТ}

\textbf{Агрегатный}
\begin{enumerate}
		\item КС
		\item Сопловой блок
		\item Внешняя поверхность
\end{enumerate}

\textbf{Скоростной}

\begin{enumerate}
	\item Свободная конвекция
	\item дозвуковые М<1
	\item Сверхзвуковые М>1
\end{enumerate}
\pagebreak



\end{document} % конец документа

